\chapter*{Bibliografía}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{Bills2013}
G.~F. Bills, J.~B. Gloer, y Z.~An, ``Coprophilous fungi: antibiotic discovery and functions in an underexplored arena of microbial defensive mutualism'', \textit{Curr. Opin. Microbiol.}, vol.~16, núm.~5, pp.~549--565, 2013, doi: \url{https://doi.org/10.1016/j.mib.2013.08.001}.

\bibitem{Correia2023}
J.~Correia, A.~Borges, M.~Simões, y L.~C. Simões, ``Beyond Penicillin: The Potential of Filamentous Fungi for Drug Discovery in the Age of Antibiotic Resistance'', \textit{Antibiotics}, vol.~12, núm.~8, 2023, doi: 10.3390/antibiotics12081250.

\bibitem{MarinFelix}
Y.~Marin-Felix, ``Metabolitos secundarios con actividad biológica producidos por hongos ascomicetos'', \textit{Micol. enmarcada en los Objetivos de Desarrollo Sostenible}, p.~34.

\bibitem{Sanchez2004}
S.~C. et~al., ``Dinámica y conservación de la flora del matorral xerófilo de la Reserva Ecológica del Pedregal de San Ángel (D.F., México)'', \textit{Bol. Soc. Botánica México}, pp.~51--75, 2004.

\bibitem{Cerrone2025}
F.~Cerrone y K.~E. O'Connor, ``Cultivation of filamentous fungi in airlift bioreactors: advantages and disadvantages'', \textit{Appl. Microbiol. Biotechnol.}, vol.~109, núm.~1, p.~41, feb.~2025, doi: 10.1007/s00253-025-13422-4.

\bibitem{Rodriguez2016}
P.~Rodríguez Segura y J.~J. Saldivar Nava, ``Reactor para la producción de biodiésel utilizando aceite vegetal usado'', Instituto Politécnico Nacional, Zacatecas, Zac., 2016.

\bibitem{Alvarado2023}
C.~Alvarado, J.~Escareño, y D.~Osorio, ``Diseño y construcción de un fotobiorreactor como soporte vital para prueba en la estratosfera'', Unidad Politécnica Interdisciplinaria de Ingeniería Campus Zacatecas, Zacatecas, 2023.

\bibitem{Jaibiba2020}
P.~Jaibiba, S.~N. Vignesh, y S.~Hariharan, ``Chapter 10 -- Working principle of typical bioreactors'', en \textit{Bioreactors}, L.~Singh, A.~Yousuf, y D.~M. Mahapatra, Eds., Elsevier, 2020, pp.~145--173. doi: \url{https://doi.org/10.1016/B978-0-12-821264-6.00010-3}.

\bibitem{Esperanca2023}
M.~N. Esperança, M.~O. Cerri, V.~T. Mazziero, R.~Béttega, y A.~C. Badino, ``Hydrodynamic comparison of different geometries of square cross-section airlift bioreactor using computational fluid dynamics.'', \textit{Int. J. Chem. React. Eng.}, vol.~21, núm.~10, pp.~1291--1303, 2023.

\bibitem{Gomes2023}
D.~G. Gomes, E.~Coelho, R.~Silva, L.~Domingues, y J.~A. Teixeira, ``8 -- Bioreactors and engineering of filamentous fungi cultivation'', en \textit{Current Developments in Biotechnology and Bioengineering}, M.~J. Taherzadeh, J.~A. Ferreira, y A.~Pandey, Eds., Elsevier, 2023, pp.~219--250. doi: \url{https://doi.org/10.1016/B978-0-323-91872-5.00018-1}.

\bibitem{Moresi2025}
M.~Moresi, ``Design and Operation of a Multifunctional Pilot-Scale Bioreactor for Enhanced Aerobic Fermentation'', \textit{Fermentation}, vol.~11, núm.~2, 2025, doi: 10.3390/fermentation11020101.

\bibitem{Micheletti2006}
M.~Micheletti et~al., ``Fluid mixing in shaken bioreactors: Implications for scale-up predictions from microlitre-scale microbial and mammalian cell cultures'', \textit{Chem. Eng. Sci.}, vol.~61, núm.~9, pp.~2939--2949, 2006, doi: \url{https://doi.org/10.1016/j.ces.2005.11.028}.

\bibitem{Paredes2024}
D.~Paredes, G.~Alvarez, M.~Fuentes, y R.~Sanchez, ``Sistema Embebido para un biorreactor: aplicación a la fermentación de azúcares'', vol.~8, núm.~2, 2024.

\bibitem{Pardo2023}
F.~Pardo Pérez, ``Diseño de una estrategia de escalamiento de un biorreactor para el crecimiento de consorcios de hongos marinos filamentosos'', Universidad de Chile, 2023. [En línea]. Disponible en: \url{https://repositorio.uchile.cl/handle/2250/199208}

\bibitem{Cerrone2024}
F.~Cerrone, C.~Ó. Lochlainn, T.~Callaghan, P.~McDonald, y K.~E. O'Connor, ``Airlift bioreactor--based strategies for prolonged semi-continuous cultivation of edible Agaricomycetes'', \textit{Appl. Microbiol. Biotechnol.}, vol.~108, núm.~1, p.~377, jun.~2024, doi: 10.1007/s00253-024-13220-4.

\bibitem{Amador2024}
D.~Amador-Guerra, J.~Chimal-Ayala, y L.~Gonzalez Lopez, ``Diseño de proceso de fermentación sumergida de \textit{Lepista sordida} para la producción de extracto antioxidante'', ITESO, 2024.

\bibitem{Huitt2016}
W.~M. (Bill) Huitt, \textit{Bioprocessing Piping and Equipment Design: A Companion Guide for the ASME BPE Standard}. ASME Press, 2016. doi: 10.1115/1.861BPEQ.

\bibitem{Serviacero}
``Hoja técnica AISI 316L'', Serviacero. [En línea]. Disponible en: \url{www.serviacero.com/especiales}

\bibitem{Escobedo2020}
M.~M. Escobedo Sánchez, R.~Conejo, S.~Durón-Torres, y J.~García, ``Radiación fotosintéticamente activa evaluada en la ciudad de Zacatecas'', \textit{Rev. Energ. Quím. Física}, pp.~1--11, jun.~2020, doi: 10.35429/JCPE.2020.22.7.1.11.

\bibitem{Sanchez2024}
R.~Sánchez-Martín et~al., ``Homogeneous microenvironmental conditions under nurses promote facilitation'', \textit{Funct. Ecol.}, vol.~38, núm.~2, pp.~350--362, 2024, doi: \url{https://doi.org/10.1111/1365-2435.14486}.

\bibitem{ASME_B18_2_8}
\textit{Clearance Holes for Bolts, Screws, and Studs}, ASME B18.2.8-1999. American Society of Mechanical Engineers, Nueva York, NY, 1999.

\bibitem{ASME_B1_20_1}
\textit{Pipe Threads, General Purpose (Inch)}, ASME B1.20.1-2013 (R2018). American Society of Mechanical Engineers, Nueva York, NY, 2018.

\end{thebibliography}
