\chapter{Introducción}\label{cap1}
En el campo de la biotecnología, los hongos han sido por décadas una de las fuentes más prolíficas de antibióticos y otros metabolitos secundarios de interés farmacéutico. Su aprovechamiento, sin embargo, depende de poder cultivarlos bajo condiciones controladas que permitan estudiar y reproducir su comportamiento, algo que no siempre es posible con los métodos de laboratorio convencionales.

Entre estos organismos, los hongos ascomicetos coprófilos destacan por producir compuestos bioactivos con potencial para el desarrollo de nuevos tratamientos, un aspecto que cobra relevancia ante el aumento de las bacterias multirresistentes y la limitada eficacia de los antibióticos actuales [1]. En México, investigadores del área de Bioquímica de la Escuela Nacional de Ciencias Biológicas (ENCB) del Instituto Politécnico Nacional estudian este tipo de hongos en cajas Petri; no obstante, al intentar escalar el cultivo se enfrentan a la falta de equipo especializado que contemple sus particularidades, como su baja resistencia a las fuerzas cortantes y la necesidad de una oxigenación e iluminación homogéneas [5].

Partiendo de esta problemática, el presente documento describe el diseño y la construcción de un biorreactor tipo airlift que funcione como estación de pruebas para el cultivo de hongos ascomicetos coprófilos. El prototipo brinda un entorno cerrado y controlado en el que el usuario puede ajustar y monitorear las variables involucradas en el crecimiento del hongo, como la temperatura, la presión, el nivel y la cantidad de nutrientes, además de supervisar la oxigenación y la iluminación dentro del recipiente. La elección de un reactor airlift responde a su eficiente transferencia de oxígeno y a que evita el estrés por cizallamiento característico de los sistemas con agitación mecánica, condiciones favorables para el desarrollo de hongos filamentosos. De este modo, el sistema busca asegurar la reproducibilidad de los experimentos y ofrecer una herramienta práctica para la investigación en biotecnología fúngica.


\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}

Diseñar y construir un biorreactor tipo airlift semiautomatizado que permita al
usuario realizar pruebas en hongos ascomicetos coprófilos, mediante el ajuste
previo de las variables temperatura, presión, nivel, y cantidad de nutrientes, así
como el monitoreo de oxigenación e iluminación, facilitando la investigación y
determinación de las condiciones óptimas para su cultivo.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
  \item Diseñar y construir una estructura con dimensiones máximas de 80~cm $\times$ 80~cm $\times$ 100~cm, que cuente con compartimentos para la adición de los reactivos implicados en el crecimiento de los ascomicetos.
  \item Diseñar e implementar un algoritmo de control que gestione las transiciones entre etapas de crecimiento del hongo, ajustando la salida de los actuadores en función de las variables de entrada: temperatura, presión, oxigenación y cantidad de nutrientes.
  \item Diseñar e integrar un sistema electrónico que incorpore sensores, circuitos de acondicionamiento de señal y actuadores.
  \item Desarrollar e implementar una interfaz humano-máquina que muestre las variables críticas: temperatura, presión, oxigenación, cantidad de nutrientes, iluminación y nivel. Estas variables deberán actualizarse cada minuto y almacenarse en una base de datos descargable.
\end{itemize}
