\chapter{Conclusiones}\label{cap9}
\section{Conclusión}
El desarrollo del presente Trabajo Terminal II finalizó con la obtención de un sistema completo compuesto por biorreactor
(tanque de pruebas) y su unidad de control (interfaz HMI), así como la validación práctica de su funcionamiento en las condiciones de operación esperadas.

En el ámbito de la mecánica, la geometría del tanque fue validada mediante análisis
por elementos finitos, simulaciones de presión hidrostática y manométrica fueron
efectuadas y concluidas con éxito asegurando factores de seguridad holgados,
lo que permite una operación segura. Se consideraron algunos factores de diseño
presentados en la bibliografía adaptados a las prioridades de este prototipo. Todo este proceso de diseño derivo en la respectiva manufactura de un tanque funcional y robusto: sin presencia de fugas, apto para aplicaciones biológicas y ciclos de funcionamiento continuo prolongados.

Los elementos de hardware seleccionados previamente en Trabajo terminal I resultaron ser completamente funcionales para las necesidades del proyecto. Sensores fueron calibrados y caracterizados para la sintonización de los controladores diseñados; el rendimiento de los actuadores fue evaluado y demostrado util para el control de las variables físicas descritas en los objetivos. Se realizaron las pruebas necesarias para la validación de su correcto funcionamiento ante diferentes escenarios.
La creación de una interfaz de usuario accesible permitió al usuario final navegar a través de las diferentes pantallas, iniciar experimentos, efectuar configuraciones, gestionar y almacenar proyectos con facilidad

El presente documento describe también todas las pruebas efectuadas para la validación del sistema en su totalidad durante su operación, reportando si se cumplieron o no los resultados dentro de los criterios de aceptación definidos. Los resultados obtenidos permiten concluir que el sistema es capaz de mantener el tanque en las condiciones establecidas por el usuario durante periodos de funcionamiento prolongados, consolidando una plataforma de pruebas sólida para la futura caracterización de los ascomicetos coprófilos.

\section{Trabajo a futuro}

\textbf{Manufactura de cople metalico para tubo de iluminación y sensor de pH:} La manufactura de estos elementos en acero 304 sobrepasaba el presupuesto destinado al proyecto, pero es sugerida a futuro por estética y sellado adecuado. 

\textbf{Aros burbujeadores extra:} Se sugieren alternativas de diseño airlift modificado que incorporen aros para burbujeo en el largo del tanque para una mayor oxigenación. 

\textbf{Carrito de transporte: }La unidad completa es demasiado pesada para su transporte, lo que representa una maniobra complicada para el operador. A futuro se espera la implementación de un carrito transportador para mejorar la experiencia de usuario.

\textbf{Sensor de nivel físico:} Agregar un segundo elemento físico para la medición del nivel con el objetivo de preservar la seguridad del tanque en casos donde el sensor de nivel llegase a fallar. 


