{
\section*{Resumen}\label{resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\thispagestyle{empty}
\let\clearpage\relax

Los hongos ascomicetos coprófilos representan una fuente prometedora de antibióticos y otros metabolitos de interés farmacéutico, por lo que su cultivo controlado resulta de gran valor para la investigación científica. Su estudio, no obstante, suele llevarse a cabo en cajas Petri, lo que limita la producción y demanda una constante manipulación manual. Actualmente existen en el mercado biorreactores para escalar este tipo de cultivos, sin embargo, ninguno contempla las particularidades de estos hongos, como su baja resistencia a las fuerzas cortantes o la necesidad de una oxigenación e iluminación homogéneas. Por este motivo, se realizó el diseño de un biorreactor tipo airlift que funciona como estación de pruebas para el cultivo de hongos del filo Ascomycota, con el fin de ofrecer una plataforma experimental confiable y reproducible. El sistema permite el monitoreo y control de las variables temperatura, presión, nivel y cantidad de nutrientes, además del monitoreo de la oxigenación y la iluminación, lo que facilita al investigador caracterizar el comportamiento del organismo mientras se mantienen estables las condiciones de experimentación.


A lo largo del documento se presenta el proceso de diseño del contenedor, los criterios para la selección de materiales y componentes, así como las simulaciones y cálculos que validan la viabilidad de su construcción. De igual manera, se incluyen planos, diagramas eléctricos, bosquejos de la interfaz, sistemas de control y el plan de manufactura.

\subsection*{Palabras clave}\label{palabras}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Palabras clave}

Biorreactor airlift, ascomicetos coprófilos, sistema controlado, monitoreo automatizado.

\newpage
\section*{Abstract}\label{abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Coprophilous ascomycete fungi represent a promising source of antibiotics and other metabolites of pharmaceutical interest, which makes their controlled cultivation highly valuable for scientific research. Their study, however, is usually carried out in Petri dishes, which limits production and requires constant manual handling. Bioreactors for scaling up this type of cultivation are currently available on the market; nevertheless, none of them account for the particular characteristics of these fungi, such as their low resistance to shear forces or the need for homogeneous oxygenation and lighting. For this reason, an airlift bioreactor was designed to serve as a testing station for the cultivation of fungi from the Ascomycota phylum, with the aim of providing a reliable and reproducible experimental platform. The system enables the monitoring and control of temperature, pressure, level, and nutrient amount, in addition to the monitoring of oxygenation and lighting, allowing the researcher to characterize the organism's behavior while keeping the experimental conditions stable.


 Throughout the document, the design process of the container is presented, along with the criteria for the selection of materials and components, as well as the simulations and calculations that validate the feasibility of its construction. Likewise, it includes blueprints, electrical diagrams, interface sketches, control systems, and the manufacturing plan.


\subsection*{Keywords}\label{keywords}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Keywords}

Airlift bioreactor, coprophilous ascomycetes, controlled system, automated monitoring.
}
